\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A6.5 Entrega final proyecto AGV prueba en laberinto \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 6 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 03 DE DICIEMBRE DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A6.5 Entrega final proyecto AGV prueba en laberinto}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
En esta práctica se utiliza un microcontrolador NodeMCU ESP32 Bluetooth para armar un Vehículo Autónomo Guiado (AGV, Automated Vehicle Guide) con la característica  de abrir puertas, esto se realiza enviando señales a frecuencias determinadas con leds infrarrojos que con un una cámara de video y un algoritmo de análisis de imágenes se descifra la comunicación y se abre una puerta en un servidor de Minecraft.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
esp32, agv, sistema de control, visión por computadora, bluetooth LE
\end{IEEEkeywnnnords}

\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}
\subsection{Puente H}
Un puente en H es un circuito electrónico que generalmente se usa para permitir a un motor eléctrico DC girar en ambos sentidos, avance y retroceso. Son ampliamente usados en robótica y como convertidores de potencia. Los puentes H están disponibles como circuitos integrados, pero también pueden construirse a partir de componentes discretos.

\begin{figure}[H]
  \caption{Puente H}
  \label{fig:puente-h}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{puente-h}
\end{figure}

El término `puente H` proviene de la típica representación gráfica del circuito. Un puente H se construye con 4 interruptores (mecánicos o mediante transistores). Cuando los interruptores S1 y S4 (ver primera figura) están cerrados (y S2 y S3 abiertos) se aplica una tensión positiva en el motor, haciéndolo girar en un sentido. Abriendo los interruptores S1 y S4 (y cerrando S2 y S3), el voltaje se invierte, permitiendo el giro en sentido inverso del motor.

Con la nomenclatura que estamos usando, los interruptores S1 y S2 nunca podrán estar cerrados al mismo tiempo, porque esto cortocircuita la fuente de tensión. Lo mismo sucede con S3 y S4.

Como hemos dicho el puente H se usa para invertir el giro de un motor, pero también puede usarse para frenarlo, al hacer un corto entre las bornas del motor, o incluso puede usarse para permitir que el motor frene bajo su propia inercia, cuando desconectamos el motor de la fuente que lo alimenta. En el siguiente cuadro se resumen las diferentes acciones.

\begin{figure}[H]
  \caption{Acciones del puente H}
  \label{fig:acciones}
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
      \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{S1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{S2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{S3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{S4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Resultado}} \\ \hline
      1                                 & 0                                & 0                                & 1                                & El motor gira en avance                 \\ \hline
      0                                 & 1                                & 1                                & 0                                & El motor gira en retroceso              \\ \hline
      0                                 & 0                                & 0                                & 0                                & El motor se detiene bajo su inercia     \\ \hline
      1                                 & 0                                & 1                                & 0                                & El motor gira derecha                   \\ \hline
      0                                 & 1                                & 0                                & 1                                & El motor gira izquierda                 \\ \hline
      1                                 & 1                                & 0                                & 0                                & Corto circuito                          \\ \hline
      0                                 & 0                                & 1                                & 1                                & Corto circuito                          \\ \hline
      1                                 & 1                                & 1                                & 1                                & Corto circuito                          \\ \hline
    \end{tabular}
\end{figure}

Tiene otras aplicaciones como generar un voltaje de salida AC a partir de controlar con dos PWM invertidos los Transistores s1, s2 y s3, s4. generando un voltaje alterno que se puede tomar diferentes frecuencias dependiendo del Duty-cycle que tomen las PWM.

\subsection{Bluetooth LE}
Bluetooth es un estándar que permite desplegar redes inalámbricas de área personal (PAN); vincular sin cables a varios dispositivos que están dentro de un radio cercano. Fue diseñado por Ericsson a mediados de los 90 y se ha establecido como una de las conexiones habituales dentro de dispositivos móviles y PCs, abriendo la puerta a la conexión de todo tipo de periféricos y al intercambio de datos desde que fuese ratificado como estándar dentro del IEEE 802.15 en el 2002.

Hoy en día abundan los teclados Bluetooth para computadoras y tablets, dispositivos manos libres para smartphones e incluso dispositivos GPS externos. Y a pesar que la tecnología Bluetooth fue mejorando con los años la transmisión de datos (habiendo pasado de 1 Mbps a 24 Mbps), este tipo de conexiones agotaban rápidamente la batería de cualquier smartphone.

Bluetooth LE busca reducir el consumo energético, minimizando la potencia de transmisión de la señal de radio utilizada y el radio de cobertura. Sumado a esto, su velocidad de conexión de 1 Mbps y su capacidad para ofrecer conexiones cifradas usando AES de 128 bits y códigos de redundancia para minimizar errores de transmisión, está posicionando al Bluetooth LE como el estándar predilecto para la nueva ola de wearable devices.

La sustancial reducción del consumo, y la consiguiente extensión de la autonomía, no solo redunda en una mejora para nuestros smartphones o tablets sino que también es importante para el desarrollo de sensores.

\subsection{Sistemas de control}
Dentro de la ingeniería de sistemas, un sistema de control es un conjunto de dispositivos encargados de administrar, ordenar, dirigir o regular el comportamiento de otro sistema, con el fin de reducir las probabilidades de fallo y obtener los resultados deseados.

Existen dos clases comunes de sistemas de control, sistemas de lazo abierto y sistemas de lazo cerrado. En los sistemas de control de lazo abierto la salida no interviene en la acción de control; mientras que en los de lazo cerrado si se va a requerir conocer la salida para ejercer el control del sistema. Un sistema de lazo cerrado es llamado también sistema de control con realimentación.

Por lo general, se usan sistemas de control industriales en procesos de producción industriales para controlar equipos o máquinas. 

\section{Desarrollo}

Esta práctica utilizaron los siguientes materiales.

\begin{itemize}
\item 1 NodeMCU ESP32 Bluetooth
\item 1 placa de plástico
\item 2 placas fenólicas
\item 1 sensor ultrasónico HC-SR04
\item 1 micro servo motor con rotación de 180°
\item 2 motorreductores de 3v
\item 1 puente H L298N
\item 2 leds infrarojos
\item 2 leds rojos
\item 2 leds amarillos
\item 2 leds amarillos
\item Jumpers
\item Tarugos de madera
\item 2 llantas
\item 2 llantas locas
\item 1 batería de 9v
\item 1 batería de 5v
\item 6 resistencia de 220 Ohms
\end{itemize}

Se siguió el esquemático de la figura \ref{fig:circuito_bb} y se colocaron los componentes y se colocaron  los componentes en tres niveles. En primer nivel del circuito se colocó el puente H L298N y sus conexiones a la batería de 9v y a los motores. En el segundo nivel se colocó el NodeMCU ESP32 y sus conexiones a todos los componentes necesarios utilizando jumpers hembra macho. En el tercer nivel del circuito se colocaron todas las conexiones de leds, que incluyen sus resistencias, y también todas las conexiones a tierra necesarias en el circuito completo. Todo esto como muestra el fotografía de la figura \ref{fig:foto-1} y \ref{fig:foto-2}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito}
  \label{fig:circuito_bb}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{circuito_bb}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del circuito}
  \label{fig:foto-1}
  \includegraphics[width=0.40\textwidth, center]{foto-1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del circuito}
  \label{fig:foto-2}
  \includegraphics[width=0.40\textwidth, center]{foto-2}
\end{figure}

El AVG desde sus inicios fue un niño humilde, comenzó como un pedazo de acrílico, el cual fue moldeado para darle el tamaño necesario para las medidas iniciales del laberinto.

\begin{figure}[H]
  \caption{Inicios de Eva-01}
  \label{fig:inicios}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth, center]{inicios}
\end{figure}

Con el pasar del tiempo se adhirieron los componentes mencionados anteriormente para la primera entrega, donde deberíamos de ser capaces de controlarlo vía remoto utilizando una aplicación Bluetooth LE, hasta este punto, el AVG comenzaba a tomar forma como un carrito y solo contaba con motores, llantas, el puenteH, el ESP32 y un par de baterias de 5v (para el esp) y 9v (para las llantas).

\begin{figure}[H]
  \caption{Eva-01 primera entrega}
  \label{fig:bluetoothle}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{bluetoothle}
\end{figure}

Para la segunda entrega, el AVG requería utilizar un sensor ultrasónico, el cual fue agregado sin problemas, también se le agregaron led's que tenían la funcionalidad de mostrar cuando el AVG fuera a girar, o se encontraba detenido.

\begin{figure}[H]
  \caption{Eva-01 Segunda entrega}
  \label{fig:ultrasonico}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{ultrasonico}
\end{figure}

Para la siguiente entrega, el maestro nos dio un requerimiento especial, el cual era en términos simples, el abrir una puerta por medio de un sensor. La solución propuesta por el equipo fue utilizar sensores infrarrojos para enviar señales a una cámara (en este caso se utilizó una cámara web) y que a su vez está leyera la frecuencia con una transformada rápida de Fourier (FFT) y abriera una puerta.

\begin{figure}[H]
  \caption{Pruebas de visión por computadora}
  \label{fig:cv}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{cv}
\end{figure}

Para la 3ra entrega el AVG ya contaba con una carcasa, con el logo de nuestra compañia y contaba con el requerimiento especial del profesor.

\begin{figure}[H]
  \caption{Equipo Nerv tercera entrega}
  \label{fig:selfie}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{selfie}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
Última práctica del semestre. Conclusión final del proyecto. Esta práctica ha sido interesante, aún no todos los resultados fueron los esperados. Utilizamos una diversidad de tecnologías, pero entre tantos deberes y responsabilidades no todos los miembros del equipo pudimos participar en todo, y nos quedamos en blanco de algunas tecnologías que experimentamos.

Para algunos puntos que se debían entregar en el proyecto, el entregable no fue necesariamente nuestro primer plan. Fallamos en el desarrollo por ejemplo del método de codificación y comunicación de los leds infrarrojos con el análisis de imagen de la cámara de vídeo en el computador. Fallamos también en el circuito, el voltaje inicial que se utilizó no era suficiente para todo el circuitos y tuvimos que utilizar un par de fuentes de voltaje. Los motores no se desempeñaron de la manera esperada. Tuvimos problema en la resolución del laberinto, y tuvimos que optar por la resolución manual del laberinto, y aún así, fui complicado mover el vehículo con los problemas en motores, lo cual nos costó demasiados punto en la entrega final.

A pesar de todo ello, tuvimos aserciones. Cosas interesantes funcionaron, por parte de diferentes miembros del equipo. Por ejemplo, un circuito en niveles para colocar todo el circuito en el espacio reducido de la base del vehículo o la resolución de comunicación, la conexión con Minecraft para abrir una puerta utilizando análisis de imágenes, el desarrollo de una red neuronal convolucional cargada en el NodeMCU ESP32 y utilizar un protocolo Bluetooth de baja energía para un vehículo más eficiente.

Sin duda alguna, este semestre, en esta materia he aprendido demasiado. Agradezco la oportunidad de ponerme al corriente en mis habilidades de programación y la capacidad de resolución de problemas diferente al mundo del software.

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
Esta práctica fue bastante pesada debido a que se debía de cumplir en tiempo y forma con los requerimientos establecidos. Experimentamos con diferentes algoritmos para resolver los problemas planteados, pero no tuvimos suficiente tiempo para desarrollar las tecnologías más prometedoras. 

En el caso de enviar una señal para abrir una puerta, intentamos enviar señales en binario haciendo parpadear leds infrarrojos y leerlos desde una webcam, pero la cámara sólo podía leer un fotograma por segundo y tardaba mucho en enviar las señales así que usamos el otro método.

En el caso de la navegación automática desarrollamos una red neuronal para que el AGV evitará obstáculos y la entrenamos en un simulador, pero no pudimos cargar la red neuronal al ESP32 porque no había mucha documentación de cómo embeber la red neuronal en el ES32. Terminamos implementando un algoritmo muy simple para cumplir con la entrega, pero no creímos que pudiera resolver un laberinto.

Tuve la oportunidad de experimentar con muchas tecnologías. Aprendí mucho sobre electrónica, algoritmos y también sobre el desarrollo de proyectos.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
En general se podría decir que la práctica fue divertida de realizar, algo complicada, más que nada por todos los factores que influyen en que el movimiento del AGV, existieron varias complicaciones físicas que complican su manejo, y que el algoritmo para resolver laberintos funcione de manera correcta. De allí en fuera fue interesante realizar el AGV aunque al final no funcionara tan bien como queríamos por lo antes mencionado, considero que fue una práctica satisfactoria.


\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
La práctica tuvo bastante peso dentro de lo que conlleva con las entregas que se realizaron periódicamente que dieron la oportunidad de ir implementando y realizar pruebas con los nuevos aditamentos la práctica fue tomando forma en los avances posteriores que primeramente se realizaron pruebas con los componentes principales y el desarrollo del código ya una vez terminando una base se dio inicio a la construcción de una base para el AGV con las especificaciones iniciales, luego se fueron dando mejoras a o que ya se tenía en un inicio tomando en cuenta también el tiempo dado y las dificultades encontradas en el camino a su vez con la característica extra que fue pedida, la entrega final fue tediosa pero se pudo ver en vivo el resultado de los avances anteriores que le dieron forma, no se pudo lograr el objetivo final en donde se pudiera completar el laberinto con el uso de los componentes ultrasónico, se tenía listo su uso pero por problemas técnicos en el funcionamiento de los motores se nos complicó el desplazamiento del AGV pero se logró con la característica requerida de poder darle un manejo manual desde una aplicación móvil haciendo uso del Bluetooth en el ESP32 pudiendo terminar el recorrido y dando como finalizada la entrega final.

\nocite{*}
\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\clearpage

\end{document}
